---
title: 北京市垃圾分类
category: 生活
tags:
  - 垃圾分类
  - 生活
id: '38'
date: 2019-08-04 16:19:37
updated: 2019-08-15 22:19:37
---

#### (一) 定义和术语

1.  ##### 垃圾分类:
    
    垃圾分类指照垃圾的不同成分, 属性, 利用值以及对环境的影响, 并根据不同置方式的要求将垃圾分属性不同的若干种类. 通俗的讲, 垃圾分类就是在头将垃圾分类投放, 并通过分类收集, 分类运输和分类处理, 实现垃圾減化, 资源化, 无害化处理.
2.  ##### 居住区:
    
    指居民小区, 公寓区, 别墅区等生活住宅地区.
3.  ##### 社会单位:
    
    指党政机关, 学校, 企事业单位, 大厦等单位.
4.  ##### 可回收物:
    
    指回收后经过再加工可以成为生产原料或者经过整理可以再利用的物品, 主要包括废纸类, 塑料类, 玻璃类, 金属类, 电子废弃物类, 织物类等. 处理: 再生资源回收企业.
    1.  废纸类: 报纸, 纸板箱, 图书, 杂志, 洗净的牛奶盒等利乐包装, 办公用纸, 药盒, 传单广告纸, 洗净的饮料, 纸杯;
    2.  织物类: 衣服, 书包, 桌布;
    3.  塑料类: 塑料油桶, 塑料盆, 洗净的酸奶杯, 塑料饮料瓶, 塑料餐盒, 泡沫塑料;
    4.  电子废弃物类: 电冰箱, 电脑, 洗衣机, 电风扇, 电视机, 空调机, DVD;
    5.  玻璃类: 镜子, 玻璃瓶罐, 平板玻璃;
    6.  金属类: 罐头盒, 易拉罐, 金属厨具, 金属餐具;
    7.  其他可回收物: 旧鞋子, 旧玩偶, 旧玩具, 废弃的垃圾桶, 废锁头, 废弃的篮球, 废弃的煤气罐, 废弃的香水瓶.
5.  ##### 厨余垃圾:
    
    居民家庭中产生的易腐性食物垃圾, 包括菜帮菜叶, 剩菜剩饭, 瓜果皮核, 废弃食物等. 处理: (仅推测)堆肥, 沼气罐.
    1.  菜帮菜叶
    2.  剩菜剩饭
    3.  瓜果皮核
    4.  蛋壳
    5.  鸡骨鱼刺
    6.  动物内脏
    7.  茶叶渣
    8.  盆景等植物的残枝落叶
6.  ##### 餐厨垃圾:
    
    餐饮企业和机关, 部队, 学校等单位的食堂, 餐厅在食品加工, 饮食服务, 单位供餐等活动中产生的食物残渣, 残液和废弃油脂等废弃物.
7.  ##### 其它垃圾:
    
    指除可回收物, 厨余垃圾/餐厨垃圾之外的垃圾, 包括废弃食品袋 (盒), 废弃保鲜膜 (袋), 废弃纸巾, 废弃瓶罐, 灰土, 烟头等. 处理: 焚烧处理厂, 卫生填埋场.
    1.  食品袋 (盒)
    2.  保鲜膜 (袋)
    3.  卫生纸, 纸巾
    4.  陶瓷瓦罐
    5.  尿片, 妇女卫生用品
    6.  破碗, 碟
    7.  坚果壳
    8.  灰土
    9.  烟头
    10.  大骨头
    11.  玉米核
    12.  部分电池: (**特别注意**)(也见有害垃圾) 现在生产的1号, 5号, 7号等干电池是低求或者无汞电池, 所以就不属于有害垃圾了, 应投入 "其它垃圾" 中. 现在市面主流的干电池, 基本都是碱性电池. 主要成分为: 锌, 二氧化锰, 氢氧化钾, 符合相关国家标准要求, 基本无汞化.
8.  ##### 有害垃圾:
    
    指废灯管, 废药品, 废油漆及其容器等对人体健康或者自然环境造成直接或潜在危害的生活废弃物. 处理: 安全处置.
    1.  废灯管
    2.  废药品
    3.  废油漆
    4.  杀虫剂
    5.  化妆品
    6.  部分电池: (**特别注意**)(也见其它垃圾) 虽然 "干电池" 已经被 "平反" 为 "其它垃圾", 但并不是所有的电池都无害化了. 钮扣电池, 电子产品用的锂电池, 电动车电瓶等铅蓄电池和镍充电电池仍需作为 "有害垃圾" 进行回收, 可将其集中放置在社区, 酒店宾馆, 学校, 大型商场超市等设置的电池回收箱或有害垃圾桶, 由专业回收机构收集.
    7.  其他有害垃圾: 废弃的染发剂壳 废弃的水银血压计, 温度计 废弃的洗甲水, 过期指甲油 度弃消毒剂, 老鼠药的壳 废弃的感光胶片, 相片底片

#### (二) 分类方法

根据大类粗分的原则, 分为可回收物, 厨余 (餐厨) 垃圾, 其它垃圾三类, 按地区属性不同, 采用以下分类方法:

1.  ##### 居民小区
    
    一般可分为: 可回收物, 厨余垃圾, 其它垃圾三类.
2.  ##### 单位餐饮区
    
    一般可分为: 可回收物, 餐厨垃圾, 其它垃圾三类.
3.  ##### 单位办公区及公共场所
    
    一般可分为: 可回收物, 其它垃圾两类.

#### (三) 常用的生活垃圾分类标志

生活垃圾一般分为四类: 可回收物, 厨余垃圾, 其它垃圾和有害垃圾. 分别对应四种颜色垃圾桶: 蓝色, 绿色, 灰色和红色. ![](/images/Trash-Bin.png) ![](/images/Trash-Classification.png) 常用的生活垃圾分类标志:

*   玻璃
*   织物
*   家具
*   家用电器和电子产品
*   灯管类
*   家用化学品类
*   电池类
*   家庭厨余垃圾
*   餐饮垃圾
*   果蔬垃圾
*   园林垃圾
*   纸制品
*   塑料制品
*   纺织物
*   其它类

#### 快速查找
##### D
* 订书钉：可回收垃圾
##### F
* 方便面
  * 开封前：方便面桶、叉子：可回收
  * 开封后（粘上油后）：方便面桶、叉子：不可回收
  * 面：厨余垃圾
##### S
* 塑料
  * 塑料袋：其他垃圾
##### Z
* 纸类：可回收物
  * 纸屑：其他垃圾
  * 纸巾/餐巾纸：其他垃圾

#### 参考文献

1.  [http://csglw.beijing.gov.cn/hjwsbz/ztzl/shljfl/flff/shljflff/201606/t20160624\_15538.html](http://csglw.beijing.gov.cn/hjwsbz/ztzl/shljfl/flff/shljflff/201606/t20160624_15538.html)
2.  [http://csglw.beijing.gov.cn/hjwsbz/ztzl/shljfl/flxchb/201606/t20160624\_15525.html](http://csglw.beijing.gov.cn/hjwsbz/ztzl/shljfl/flxchb/201606/t20160624_15525.html)
